%
% Beuth Hochschule für Technik --  Abschlussarbeit
%
% Theoretische Grundlagen 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Theoretische Grundlagen}
\label{ch:Theoretische Grundlagen}
Dieses Kapitel gibt eine kurze Einführung in die wichtigsten mathematischen und kryptographischen Grundlagen dieser Arbeit. Seinen Abschluss bildet ein Abschnitt, in dem Fachbegriffe und Schlagwörter aufgeführt werden, welche der weiterführenden und umfassenderen thematischen Vertiefung dienen.

\input{chapter/chapter_3/math.tex}
\input{chapter/chapter_3/crypto.tex}

\section{Hinweise zu Voraussetzungen und möglichen Vertiefung}
\label{sec:Theoretische Grundlagen - Vertiefung}
Dieser Abschnitt bietet eine Übersicht über Fachbegriffe und Schlagwörter, die als Ausgangspunkt für eine weiterführende Betrachtung der Thematik verwendet werden können. Dabei handelt es sich sowohl um Grundlagen, welche im Verlauf der Arbeit als gegeben angesehen werden, als auch um weiterführende Aspekte die im Rahmen der Arbeit nicht näher betrachtet werden konnten.

\enlargethispage{\baselineskip}

\subsection{Mathematische Themen}
Um den Umfang der mathematischen Ausführungen so klein wie möglich zu halten, sind in diesem Kapitel keine Erläuterungen der zu Grunde liegenden Aspekte der linearen Algebra, Zahlentheorie und Komplexitätsberechnung enthalten. Hierzu zählen unter anderem  \emph{abelsche Gruppen}, \emph{Körper}, \emph{Primfaktorzerlegung} oder die \emph{Landau-Notation}. Diese können den Grundlagenwerken wie zum Beispiel \autocites{Wille2003Repetitorium, Bosch2009Algebra, Bundschuh2008Einfuehrung} \autocite{Papadimitriou1994Computational} entnommen werden. Darüber hinaus fehlen algebraischen Formen der grundlegenden Rechenoperationen auf elliptischen Kurven, welche sich in \autocites{Koblitz1987Elliptic, Hankerson2006Guide} finden.

Interessante weiterführende Themen sind unter anderem die Unterschiede im Aufbau und der Verwendung der verschiedenen Ausprägungen der elliptischen Kurven (\emph{Weierstraß}, \emph{Montgomery}, \emph{Edwards} und \emph{Twisted Edwards}) sowie die Unterschiede zwischen elliptischen und \emph{hyperelliptischen Kurven} und deren theoretische Verwendung im Rahmen der Kryptographie.

\subsection{Kryptographische Themen}
Für den kryptographischen Teil der Arbeit werden grundlegende Kenntnisse der \acrlong{PKC} vorausgesetzt, entsprechende Einführungen finden sich unter anderem in \autocites{Paar2009Understanding, Schneier1996Applied}. Sie enthalten gleichzeitig die Grundlagen der wichtigsten kryptographischen Algorithmen und Verfahren und erläutern bekannte Angriffe und Schwächen, wie \emph{Pollards-Rho}, \emph{Index Calculus}, \emph{Chinease Reminder Theorem} oder \emph{Baby Step, Giant Step}. Weiterführend wird außerdem empfohlen sich auf Grund aktuellster Geschehnisse \autocite{Koblitz2015Riddle}, einen Überblick über die Theorie und Entwicklungen der \emph{Quantencomputer} und entsprechend der \emph{Post-Quanten-Kryptographie} zu verschaffen.
